# O arquivo de PROJETO .qgs #

> \- Altera esse mapa pra mim?  
> \- Tem o projeto?  
> \- Que projeto?  
> \- Xiiiiii!!!!!

O Arquivo de projeto é um dos arquivos mais importantes gerado pelo QGIS, ele permite que aquele lindo mapa que ficou por dois meses na caixa de entrada o chefe para aprovação e quando ele decide finalmente avaliar, solicita uma modificação?  
Pois é, a existência ou não do arquivo de projeto é o que vai definir se vai se tornar um assassino ou se continua um cidadão de bem, feliz em seu emprego.  
Com ele é possível fazer edições em mapas, dados e criar novos mapas para um mesmo trabalho feito.  
Em fim... Sempre salve o arquivo de projeto junto com os dados, vidas podem ser salvas assim, e a sanidade do estagiário também.  

![](imagens/propiedadesprojeto_01.png)

No menu _`Projeto`_ (_`Project`_) teremos tudo que for relativo ao projeto, como compositores de impressão, criação de novos projetos, exportação do projeto e as __Propriedades do Projeto__ (__Project Properties__)  
Acessando o menu _`Projeto_ > _Propriedades do Projeto_`  temos as janela para configurar o comportamento específico daquele projeto.   


### Projeto > Propriedades do projeto > Geral: ###

![](imagens/propiedadesprojeto_02.png)

Aqui podemos configurar as opções gerais do projeto, como ver o endereço do aquivo, o título do projeto, cor utilizada na seleção de dados, cor do fundo, a forma como ele salva o caminho dos arquivos.  
Essa configuração merece uma atenção especial. Já tentou abrir um projeto feito em um pendrive e teve de configurar os dados todos de novo? Aqui podemos começar a tratar esse tipo de erro, utilizando a opção "relativo", colocando os arquivos a serem utilizados NA MESMA PASTA DO ARQUIVO DO PROJETO não é necessário ficar reconfigurando o caminho sempre que mudar a pasta de lugar, pois ele guarda o endereço relativo ao arquivo de projeto do Qgis.  

Também podemos configurar como acontece as medições dentro do projeto, como serão exibidas as coordenadas e as escalas padrões do projeto.  
